在[数学中](../Page/数学.md "wikilink")，**康托尔悖论**是[集合论的一个定理](../Page/集合论.md "wikilink")，即没有最大的[基数](../Page/基数.md "wikilink")，所以“无限大小”的搜集自身是无限的。进一步的，从这个事实得出这个搜集不是集合而是[真类](../Page/真类.md "wikilink")；在[von
Neumann-Bernays-Gödel集合论中从这个事实得出大小限制公理](../Page/冯诺伊曼-博内斯-哥德尔集合论.md "wikilink")，即这个真类和所有集合的集合之間存在雙射。所以，不只是有无限多个无限，而是这个无限大于无限的任何枚举。

这个悖论以德國數學家[格奥尔格·康托尔命名](../Page/格奥尔格·康托尔.md "wikilink")，他在1899年（或在1895年到1897年之间）首先提出了它。像多数数学悖论一样，它实际上不是矛盾，而是在关于无限本质和集合概念的情况下错误直觉的体现。换个方式说，它在[朴素集合论中的确是悖论](../Page/朴素集合论.md "wikilink")，從而证实了这个理论对数学發展的需要是不充足的。在其後的各個公理化集合論中，這個悖論已經被解決。

## 陈述和证明

为了陈述这个悖论必须理解容许[排序的基数](../Page/序理论.md "wikilink")，因此你可以谈论一个事物大于或小于另一个。则康托尔悖论是：

  -
    **定理:**没有最大的基数。

这个事实上是[康托尔定理的直接结论](../Page/康托尔定理.md "wikilink")，該定理的內容是关于一个集合的[幂集的势](../Page/幂集.md "wikilink")。

  -
    **证明:** 假定相反情况，并设 *C* 为最大基数。则（在冯·诺伊曼基数指派中）*C* 是一个集合因此有幂集
    *2<sup>C</sup>*，通过康托尔定理，它有严格的大于 *C* 的势。但根據定义 *C*
    的势已經是最大的了，所以得出矛盾。因此，不存在最大的基数。

参见 A. Garciadiego 的《BERTRAND RUSSELL AND THE ORIGINS OF THE
SET-THEORETIC 'PARADOXES》，其中包括了这不是悖论和康拖尔不认为这是悖论的有關探討。

## 讨论和结论

因为基数是通过[序数标定](../Page/序数.md "wikilink")（indexing）而是良序的，（参见[基数\#定义](../Page/基数#定义.md "wikilink")），这也确立了没有最大序数；反过来，后者陈述蕴涵了康托尔悖论。通过应用这个标定到[布拉利-福尔蒂悖论](../Page/布拉利-福尔蒂悖论.md "wikilink")，我们还總結出基数们是[真类而不是集合](../Page/真类.md "wikilink")，而（至少在
[von Neumann-Bernays-Gödel
集合论中](../Page/冯诺伊曼-博内斯-哥德尔集合论.md "wikilink")）由此可知，存在基数的类和所有集合的类之间的双射。因为所有集合是后者这个类的的子集，而所有势都是一个集合的势（根據定义），直觉上這就是說基数的搜集的“势”大于任何集合的势：它比任何真无穷更加无穷。这是康托尔悖论的悖论本质。

## 历史注释

尽管通常认定康托尔是第一个提出基数集合的这个性质的人，有些数学家认為这个贡献是[伯兰特·罗素做出的](../Page/伯兰特·罗素.md "wikilink")，他在1899年或1901年定义了类似的定理。

## 参见

  - [布拉利-福尔蒂悖论](../Page/布拉利-福尔蒂悖论.md "wikilink")
  - [康托尔定理](../Page/康托尔定理.md "wikilink")
  - [基数](../Page/基数.md "wikilink")
  - [von Neumann-Bernays-Gödel
    集合论](../Page/冯诺伊曼-博内斯-哥德尔集合论.md "wikilink")

## 參考文獻

  -
  -
## 外部链接

  - [An Historical Account of Set-Theoretic Antinomies Caused by the
    Axiom of Abstraction Justin T
    Miller](https://web.archive.org/web/20060911144922/http://www.u.arizona.edu/~miller/finalreport/node3.html)
  - <http://planetmath.org/encyclopedia/CantorsParadox.html>

[Cantor's paradox](../Category/集合论悖论.md "wikilink")
[C](../Category/基数.md "wikilink")